{{временная статья}}
{{Музыкальный коллектив
| Годы              = 1996 - по сей день
| Страна            = Россия
| Язык              = [[русский язык|русский]]
| Состав            = * [[wikidata:Q105755025|Виктор Аргонов]] (основатель)
* [[wikidata:Q105906250|Len]] (с 2015 года)
* [[wikidata:Q106182851|Олевия Кибер (Ольга Левицкая)]] (вокал, с 2019 года)
* [[wikidata:Q4223710|Андрей Климковский]] (музыка)
| Бывшие участники  = * [[wikidata:Q105905487|Ariel]] (большинство вокала, речь)
* Илья Пятов (музыка)
* Александр Асинский (Aster)
* [[wikidata:Q105942454|Наталья Митрофанова]] (вокал)
* [[wikidata:Q102362017|Фрол Запольский]] (музыка)
* [[wikidata:Q105962641|Елена Яковец]] (вокал)
* [[wikidata:Q105943505|Виталий Трофименко]] (вокал и речевые роли)
| Сайт              = https://complexnumbers.ru
| Жанр              = [[Intelligent dance music]], [[Techno music]], [[Синти-поп]]
}}
'''Complex Numbers''' — российская [[Трансгуманизм|трансгуманистическая]] музыкальная группа, образованная Фролом Запольским и Виктором Аргоновым — на тот момент старшеклассники, весной 1996 года.

Репертуар Complex Numbers от философски нагруженных [[Научная фантастика|научно-фантастических]] произведений до [https://vk.com/music?z=audio_playlist-23865151_76950283/8b72fafc583853b652 ремиксов саундтреков] 8-битных [[Игровая консоль|консолей]]<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://web.archive.org/web/20091103144243/http://www.romomania.info:80/online/11/ds.html|title=Romomania #11|author=|website=web.archive.org|date=2009-11-03|publisher=|accessdate=2020-10-13|quote=Сегодня к нам на огонёк заглянул Виктор Аргонов, лидер дальневосточной группы Сomplex Numbers, исполнителей отменных миксов на музыку из таких игр как Bucky O’Hare, Shadow of the Ninja, Ninja Gaiden, Double Dragon 2.}}</ref>. Распространяет свои работы под свободной лицензией [[CC-BY-SA-4.0|Creative Commons BY-SA 4.0]], с официального сайта доступны для скачивания исходники произведений<ref name=":0">{{Cite web|lang=ru|url=http://store.complexnumbers.lenin.ru/pr/anonfm.mp3|title=Интервью Виктора Аргонова для радиостанции «Анонимус»|author=|website=|date=|publisher=}}</ref>. Тексты наполнены [[Философия|философским]] смыслом, размышлениями об [[Искусственный интеллект|искуственном интеллекте]], судьбе человечества<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://cher.all-rf.com/news/2018/09/10/35/viktor-argonov-dlya-menya-cn-ne-tolko-muzyka-no-i-prosvetitelskij-proekt|title=Виктор Аргонов: «Для меня CN — не только музыка, но и просветительский проект»|author=|website=Вся.РФ|date=|publisher=|accessdate=2020-10-11|quote=Есть философские, фантастические и футурологические книги, встречается и серьёзное кино — а с музыкой труба, особенно песенной. Естественными науками я интересовался с раннего детства, а в 1998—1999 годах (в студенчестве) к тому же активно погрузился в философию и в классическую фантастику — Лема, Стругацких.. Именно тогда я подумал, что в музыке можно не только описывать фантастические истории, но и всерьёз обсуждать философские и футурологические вопросы. Именно тогда, например, была написана песня «Неизбежность»}}</ref>. Было выпущено несколько техно-опер. Писатель-фантаст [[Лукьяненко, Сергей Васильевич|Сергей Лукьяненко]] положительно отзывался о творчестве Виктора Аргонова<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://web.archive.org/web/20170118020406/https://dr-piliulkin.livejournal.com/124921.html|title=Коммунизм и кибернетика. - Приемный Покой Доктора Пилюлькина|website=web.archive.org|date=2017-01-18|accessdate=2020-10-15}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://vladnews.ru/ev/vl/3571/39990/spoyut_podmostkov|title=Споют ли с подмостков театра оперы и балета арию генсека?|website=vladnews.ru|accessdate=2020-10-12}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://web.archive.org/web/20120301140606/http://artread.ru/articles/muzyka/kommunizm-v-stile-tekhno|title=Коммунизм в стиле техно → Музыка → Текст → Art Read → Всё культурно|author=|website=web.archive.org|date=2012-03-01|publisher=|accessdate=2020-10-18|quote=такие далеко не последние представители отечественной научно-технической и гуманитарной интеллигенции, как Сергей Лукьяненко или Леонид Каганов, «2032» официально одобрили.}}</ref>. Аранжировки выполнены в стилях techno-pop, synth disco, dream-house, cosmic electronica. Характерной чертой творчества группы является нарочитое компьютерное, порой сухое звучание, которое сочетается с лиричностью и романтизмом мелодий и смыслов<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://transhumanism-russia.ru/content/view/208/38/|title=Complex Numbers - Российское Трансгуманистическое Движение|website=transhumanism-russia.ru|accessdate=2020-10-12}}</ref>. Существуют [[ремикс]]ы<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://vk.com/audios-23865151?section=playlists&z=audio_playlist-23865151_64748401|title=Плейлист в официальной группе Вконтакте|author=|website=vk.com|date=|publisher=|accessdate=2020-12-04}}</ref>.

[[Калашников, Максим Александрович|Максим Калашников]] о Викторе Аргонове<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://primorye24.ru/news/post/16491-maksim-kalashnikov-vmesto-medinskogo-ministrom-kultury-ya-by-naznachil-kompozitora-iz-vladivostoka|title=Максим Калашников: вместо Мединского министром культуры я бы назначил композитора из Владивостока|website=http://primorye24.ru|date=2015-04-08|accessdate=2021-08-22|quote=Неоднозначный, но имеющий немало поклонников писатель, журналист и футуролог Максим Калашников в беседе на "Русской Службе Новостей" признался, что если бы он стал президентом, то во главе Минкульта поставил бы владивостокского композитора Виктора Аргонова}}</ref>:

{{Цитата|И если [[Мединский, Владимир Ростиславович| Мединский]], который начинал карьеру на рекламе [[МММ]], не справляется с должностью [[Министр культуры|министра культуры]], я найду другого человека. Я знаю, кому бы я доверил, кто знает эти течения, и кто сам не является [[Декадентство|декадентом]]. Не справится этот – я найду нового. Виктор Аргонов, создатель техно-оперы, он не замечен. Почему не замечены многие другие? Посмотрите, как можно экранизировать советскую и новую фантастику? Посмотрите на нынешних авторов. |автор=}}

== История группы ==
[[Файл:Victor-argonov-2013.jpg|мини|Виктор Аргонов, 2013 год]]
Группа Комплексные числа была основана весной 1996 года Фролом Запольским и Виктором Аргоновым. Первые несколько месяцев творчество группы ограничивалось «вольными интерпретациями» известных произведений и изготовлением фонограмм прикладного характера. Однако уже к концу года коллектив начал работать над созданием собственных опусов, и январе 1997 года в композиции «Разбег» Фролу Запольскому впервые удалось получить звучание, достойное внимания слушателей. Осенью 1996 года к группе присоединились Илья Пятов, уже давно сочинявший на фортепиано музыку «для симфонического оркестра», и Александр Асинский, ранее игравший на бас-гитаре в ВИА БРИЗ в одном из малых городов [[Приморский край|Приморского края]]<ref name="neane">{{cite web|lang=ru|url=https://neane.ru/rus/3/biography/complexnumbers.htm|title=Основные участники и соавторы Complex Numbers и Виктор Аргонов Project за весь период|publisher=NEANE Records|access-date=2021-03-29}}</ref>, который он был вынужден покинуть в связи с поступлением в Дальневосточный государственный университет во Владивостоке. Ещё через полгода в группе появился пятый участник — Евгений Строкин, знания и опыт которого сыграли определяющую роль в превращении «сырых» демонстрационных записей того времени в настоящий продукт.[[Файл:Yoba-gaming-ru--argonov-2015year.flac|мини|Интервью с Виктором Аргоновым на радио Сырно, 2015 год]][[Файл:Ariel--black-ans-white.jpg|right|мини|Ariel, 2013 год — год релиза оперы Русалочка]]В 1999 году успешно завершились долгие поиски подходящей вокалистки — ей стала Наталья Митрофанова<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://dvmusic.ru/index/articles/one/full/1286|title=dvmusic.ru Алексей Куклин. Интервью в цифрах. Дальневосточная музыка. Информационно-музыкальный портал|website=dvmusic.ru|access-date=2022-07-14}}</ref>. В этом же году группу покидает Фрол Запольский<ref>{{Cite web|url=https://scholia.toolforge.org/author/Q105755025|title=Scholia|website=Scholia|access-date=2021-12-06}}</ref> в связи с переездом в другой город. Тем не менее, его музыка также вошла в первые альбомы группы. Таким образом, первый состав группы включает в себя шесть человек: Фрол, Виктор, Илья, Александр, Евгений, Наталья. В данном составе при участии лэйбла Neane Records группой были выпущены альбомы «Земное притяжение» и «Утро нового тысячелетия»<ref>{{cite web|lang=ru|url=https://neane.ru/rus/4/katalog/2034.htm|title=Aльбом «Земное притяжение» {{!}} проект «Комплексные Числа»|publisher=NEANE Records|archive-url=https://web.archive.org/web/20180709041425/https://neane.ru/rus/4/katalog/2034.htm|archive-date=2018-07-09|access-date=2021-03-24}}</ref><ref name="neane-morning">{{cite web|lang=ru|url=http://neane.ru/rus/4/katalog/2035.htm|title=Aльбом «Утро нового тысячелетия» {{!}} проект «Комплексные Числа»|publisher=NEANE Records|archive-url=https://web.archive.org/web/20180709041429/http://neane.ru/rus/4/katalog/2035.htm|archive-date=2018-07-09|access-date=2021-03-24}}</ref>, которые можно назвать ранним периодом творчества проекта, который охватывает 1996—2002 годы.

Как это часто бывает у некоммерческих проектов, путь группы к слушателю оказался долгим. Инструментальная предварительная редакция альбома «Земное притяжение» была записана ещё в октябре 1998 года, однако выход окончательного релиза по ряду обстоятельств существенно задержался. А между тем, с 2001 года двое участников группы — Виктор Аргонов и Илья Пятов — основали авторские проекты, изначально запланированные для записи произведений крупной формы — электронной оперы «Легенда о несбывшемся грядущем» и арт-рок оперы «Одна из моих жизней». В связи с этим, не успев ещё оттиражировать ни одного альбома, группа на несколько лет практически останавливает студийную работу. В 2001 году Complex Numbers впервые появляется на телевидении — в приморской передаче ''Под фикусом'' телеканала ПТР 6.<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://www.youtube.com/watch?v=ngd7SwwKHUQ|title=Complex Numbers в программе Под фикусом ПТР, декабрь 2001 (Минбарский снег, Эволюция)|access-date=2021-08-23}}</ref>

В 2002 году группу покидает солистка Наталья. Виктор ведёт работу над записью «2032: легенда о несбывшемся грядущем». К записи подключаются вокалисты Елена Яковец, Ariel (познакомилась с Виктором в аниме клубе Владивостока) и Виталий Трофименко, которые и далее будут сотрудничать с проектом. Также в записи участвует ряд приглашённых актёров<ref name="neane" />.

В 2003 году отпечатаны первые альбомы. Доведено до ума несколько обработок на музыку компьютерных игр, а также ставший весьма известным инструментальный кавер на группу Тату, благодаря которому многие и узнали о группе Complex Numbers. В 2004 году Ariel, помимо участия в Виктор Аргонов Project, становится главной солисткой Complex Numbers<ref name="neane" />.

{{Внешние медиафайлы
|video1={{YouTube|id=ngd7SwwKHUQ|title=Интервью с группой 2001 года}}
|video2={{YouTube|id=m0xxTds3CYs|title=Интервью с Виктором Аргоновым 2014 год}}
|video3={{YouTube|id=pNcxz8Lshek|title=Анализ творчества (про конструирование потребностей), 2016 год}}
|video4={{YouTube|id=vc7Tj0d8URU|title=Анализ творчества, 2019 год}}
|video5={{YouTube|id=2hZWdKuTrAs|title=Интервью с Виктором Аргоновым проекту Фантастика Сегодня, 2019 год}}
|video6={{YouTube|id=mvueqWFuCQY|title=Интервью с Виктором Аргоновым 2020 год}}
|video7={{YouTube|id=ZfAi64ea7bY|title=Интервью с Виктором Аргоновым 2021 год}}
}}
С 2004 года группа начинает регулярно участвовать в концертных выступлениях в рамках различных фестивалей. В выступлениях группы участвует солистка проекта Виктор Аргонов Project, которая в дальнейшем и становится новой солисткой проекта Комплексных чисел. Кроме того, в 2004 году в выступлениях группы временно участвует Анастасия Рязапова. С этого времени группа активно начинает использовать гитарное звучание, участвуя как в электронных, так и в гитарно-роковых мероприятиях.

В 2006 году Александр также создаёт отдельный проект — рок-группу Dress-Code, не прекращая участия в Комплексных числах. В этом же году Виктор Аргонов пишет музыку к двум песням для московского проекта Unreal: «Призрачный рай» и «Виртуальный сон»<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://amdm.ru/akkordi/kompleksnie_chisla/wiki/|title=Биография и подборы аккордов для гитары: история группы Complex Numbers|author=|website=amdm.ru|date=|publisher=|accessdate=2020-10-15}}</ref>.
{{clear}}

=== Утро нового тысячелетия ===
[[Файл:Complex-numbers--the-morning-of-the-new-millennium.jpg|right|мини|Обложка Утро нового тысячелетия]]
Второй альбом группы, 2003 год<ref>{{Cite web|lang=en|url=https://music.apple.com/album/1140302510|title=The morning of the new millennium|website=[[Apple Music]]|access-date=2021-03-26}}</ref>.{{Врезка
|Выравнивание  = 
|Без разрывов  = 1
|Заголовок     = [[Файл:03-awakening-2003-version.flac|Пробуждение|280px]]
|Содержание    = <poem>
''И пробужденье это''
''Сердце ещё пугает,''
''Но ничего нельзя изменить,''
''Не замкнуть обратно времени нить.''
 
''Эры ушедшей эхо''
''В воздухе влажном тает.''
''Мы не вернёмся больше туда,''
''Блудный сын не придёт к отцу никогда…''
</poem>
|Подпись       = <small>Из текста песни «Пробуждение»</small>
|Размер шрифта = 90%
|Фон           = #eee9d9
}}

Содержит 13 треков, 2 из которых («Пробуждение» и «Неизбежность») содержат вокал. Поёт Наталья Митрофанова<ref name="neane-morning" />.
=== 2032: Легенда о несбывшемся грядущем ===
Длительность: полтора часа. Выпущена в 2007 году. Жанр близок к [[Рок-опера|рок-опере]]<ref>{{Книга|ссылка=http://kukiit.ru/docs/aspirant/conf/cult_nasledie_2016.pdf|автор={{nobr|Празднова О.С., аспирант кафедры философии, культурологии и гуманитарных дисциплин}}|заглавие=МАТЕРИАЛЫ V Республиканской межвузовской студенческой научно-практической конференции «КРЫМСКИЙ МИР: КУЛЬТУРНОЕ НАСЛЕДИЕ»|ответственный=Е. П. Мартыненко|год=2016|язык=ru|место=Крым|издательство=ГБОУ ВО РК «Крымский университет культуры, искусств и туризма»|страницы=12|страниц=490}}</ref><ref>{{Статья|ссылка=https://www.elibrary.ru/item.asp?id=26575758|автор=O. S. Prazdnova|заглавие=Reflection of Postmodern Culture in the Theatre: The Birth of Rock Opera|год=2016|язык=ru|издание=«Наука и Просвещение» (ИП Гуляев Г. Ю.)|издательство=«Наука и Просвещение» (ИП Гуляев Г. Ю.)|страницы=254–259|isbn=978-5-9908882-4-1}}</ref><ref>{{Книга|ссылка=https://naukaip.ru/wp-content/uploads/2016/09/MK-74-%D0%A1%D0%B1%D0%BE%D1%80%D0%BD%D0%B8%D0%BA.pdf|заглавие=Сборник статей победителей III международной научно-практической конференции «International innovation research», состоявшейся 7 сентября 2016 г. в г. Пенза|ответственный=Гуляев Герман Юрьевич|год=2016|место=Россия, Пенза|издательство=МЦНС «Наука и просвещение» (ИП Гуляев Г. Ю.)|страницы=258|страниц=262|isbn=978-5-9908882-4-1}}</ref>.

Произведение в жанре альтернативной истории, где [[Союз Советских Социалистических Республик|СССР]] не [[Распад СССР|распался]], и к 2032 году расширенная советская империя в основном управляется АСГУ: Автоматической Системой Государственного Управления<ref>{{книга|язык=ru|ссылка=https://proza.ru/2010/02/12/147,|заглавие=Война и ещё 25 сценариев конца счёта|автор=Алексей Турчин|год=2008|издательство=Европа|isbn=978-5-9739-0163-9}}</ref>
<ref>{{Cite web|lang=ru|lang=ru|url=https://www.ixbt.com/news/2023/02/14/v-rossii-predlozhili-vnedrit-sistemu-cifrovogo-gosplana-jeto-pomozhet-v-dostizhenii-tehnologicheskogo-suvereniteta.html|title=В России предложили внедрить систему цифрового Госплана: это поможет в достижении технологического суверенитета|quote=Отметим, что в СССР пытались создать систему ОГАС (Общегосударственная автоматизированная система учёта и обработки информации), но её так и не запустили. А в техно-опере «2032: Легенда о несбывшемся грядущем» Виктора Аргонова, которая вышла в 2007 году, описывается АСГУ — автоматическая система государственного управления, которая взяла на себя все задачи управления в альтернативном СССР в 2032 году|author=TechnoCat|date=2023-02-24}}</ref>
{{начало цитаты}}
Другим гипотетическим примером глобальной катастрофы с участием ИИ является сюжет написанной современным Владивостокским композитором Виктором Аргоновым техно-оперы «2032:Легенда о несбывшемся грядущем». Рок-опера рисует версию альтернативной истории, где СССР сохранился и активно развивается в XXI веке. С целью оптимизации управления создаётся автоматизированная система государственного управления (АСГУ), которая контролирует все параметры коммунистической экономики. В качестве конечной цели в систему заложено «максимальное удовлетворение потребностей каждого человека». В результате система склонна максимизировать потребление каждым человеком, что не вполне соответствует романтическим представлениям генерального секретаря партии Малиновского. Однако СССР будущего по-прежнему находится в конфликте со странами Запада. Хотя основные решения принимает человек, система даёт ему советы приятным женским голосом. При этом она иногда заявляет примерно следующее: я понимаю, что это решение не разумно, но именно это решение наиболее эффективно, исходя из тех целей, которые вы в меня заложили. Происходит локальная заварушка на границах СССР. И тогда АСГУ предлагает генеральному секретарю нанести по врагу ядерный удар, так как она нашла один способ, который на 99 % даёт шанс избежать ответного удара. Поглощённый личными неудачами и утративший интерес к жизни генсек соглашается, и в результате выпадает именно тот сотый шанс, который ведёт к полному уничтожению. Жизнь на Земле вымирает в результате ядерной зимы. Очевидно, что этот сюжет находится под влиянием определённых стереотипов и желаний автора. Однако мысль о том, что, даже только давая «вредные советы», ИИ может быть исключительно деструктивен, заслуживает внимания.
{{конец цитаты}}[[Файл:Complex-numbers--2032-cover.jpg|альт=|слева|мини|Обложка альбома]]Затрагиваются вопросы [[Этика|этики]], [[гуманизм]]а, [[Крионика|крионики]], [[Искусственный интеллект|искусственного интеллекта]], [[Автоматизация производства|автоматизации производства]]<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://lenincrew.com/ideals-and-idealism/|title=Виктор Аргонов: идеалы и идеализм – LENIN CREW|author=|website=|date=|publisher=|accessdate=2020-10-14}}</ref>, упоминается [[Фёдоров, Николай Фёдорович|Федоров]]. В [[1985 год]]у после [[Черненко, Константин Устинович|К. У. Черненко]] к власти приходит не [[Горбачёв, Михаил Сергеевич|М. С. Горбачёв]], а первый секретарь Ленинградского обкома КПСС [[Романов, Григорий Васильевич|Г. В. Романов]]<ref>{{Cite web|url=https://polit.ru/news/2022/02/07/romanov/|title=Человек дня: Григорий Романов|website=polit.ru|access-date=2022-12-29}}</ref>. История идёт другим путём, вследствие чего СССР удается избежать стагнации и распада<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://lt.baltnews.com/Russia_West/20211214/1021249436/Esli-by-SSSR-sokhranilsya-u-mira-segodnya-bylo-by-buduschee--futurolog.html|title=Если бы СССР сохранился, у мира сегодня было бы будущее – футуролог|author=Анастасия Мишина|website=Baltnews|date=2021-12-14|access-date=2022-12-29|quote=– Мы не первые, кто решил пофантазировать о том, что было бы, если бы СССР не распался. Одна из известных вариаций на эту тему – опера Виктора Аргонова "2032: Легенда о несбывшемся грядущем". За точку отсчета автор берет 1985 год, когда Михаил Горбачев не приходит к власти. А давайте пойдем дальше и возьмем за точку отсчета 1979 год: СССР не вводит войска в Афганистан, продолжается разрядка. Как бы тогда могла развиваться история?}}</ref>. В [[2000-е|2000-х]] годах Романова сменяет Н. И. Плотников — академик, талантливый учёный, создатель проекта АСГУ (автоматической системы [[Государственное управление|государственного управления]]) — машины, управляющей государством<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://kg-rostov.ru/history/histori_cult_person/viktor-glushkov-chelovek-kotoryy-pridumal-internet/|title=Виктор Глушков. Человек, который придумал интернет|author=|website=Кто главный|date=|publisher=|accessdate=2020-10-14|quote=В 2007 году композитор Виктор Аргонов создал технооперу в жанре альтернативной истории — «2032: Легенда о несбывшемся грядущем».
Что было бы, если бы советская власть решила экономические и политические проблемы, использовав идеи академика Глушкова о комплексной автоматизации управления советской экономикой?
Коммунисты-технократы в мире Аргонова к 2019 году создали АСГУ, Автоматизированную систему государственного управления, работающую не менее эффективно, чем рыночные методы регулирования развития экономики.}}</ref><ref>{{Cite web|url=https://dtf.ru/flood/2201044-sovietwave-i-sovietpunk-kak-romantika-nesbyvshegosya-pereplavila-nostalgiyu-po-sssr-v-novyy-zhanr-chast-1|title=Sovietwave и Sovietpunk: как романтика несбывшегося переплавила ностальгию по СССР в новый жанр? Часть 1 — Офтоп на DTF|last=RUVDS|website=DTF|date=2023-10-20|access-date=2023-10-23|quote=Ещё в 2007 году Виктор Аргонов и группа «Комплексные числа» выпустили технооперу «2032: Легенда о несбывшемся грядущем»: смесь советского ретрофутуризма с киберпанком в ритмах ностальгического синтипопа — за десять лет до того, как он вошёл в мировую и российскую моду.


Правда, оптимизм в ней был… относительным. Всё начинается вполне светло, позитивно и даже утопически, но затем сохранившийся СССР устраивает-таки коварным империалистам «Наш Советский Союз покарает» в соответствии с духом эпохи. Правда, финал был совсем не в духе книжек о патриотических попаданцах или финала кампании за СССР в «Red Alert 3»: человечество в процессе нечаянно угробили вместе с планетой не хуже, чем в «Докторе Стрейнджлаве».


Однако в целом речь шла о техноутопии в советском футуристическом стиле: интегрированная с Госпланом и всей советской экономкой мыслящая нейросеть АСГУ сумела организовать СССР самым замечательным образом. Если бы не ряд роковых ошибок, в том сюжете всё могло бы пойти совсем иначе. Да, уже в 2012-м Аргонов выписал яркий и симпатичный образ развитой нейросети, которая способна на удивительные вещи, но сама не до конца понимает, является она полноценной личностью или нет.}}</ref>. В реальности в СССР действительно существовал проект [[Общегосударственная автоматизированная система учёта и обработки информации|ОГАС]]. Постройка машины приносит плоды, СССР укрепляет позиции, расширяет территорию. Однако в 2032 году, при новом генсеке А. С. Милиневском, АСГУ обнаруживает [[Идеология|идеологические]] расхождения с традиционной точкой зрения на [[коммунизм]] как общество всеобщего [[труд]]а на благо общества и [[коллективизм]]а. Она предлагает более простой путь к частичной отмене [[Деньги|товарных отношений]] — перевод автоматизированных производственных мощностей под свой контроль. Данная идея оказывается неудобной как с [[Этика|этической]] позиции (лично Милиневский боится превращения населения в [[Потребитель|потребителей]]-[[Тунеядец|тунеядцев]]<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://neane.ru/rus/7/write/0192.htm|title=Статья «Виктор Аргонов как отражение сознания интеллигенции» {{!}} автор Кирилл Никитин|website=NEANE RECORDS|access-date=2022-02-12|quote=Размышления о проблеме совмещения изобилия, уничтожения необходимости ходить на работу с тем, чтобы человек продолжал трудиться, проходят красной нитью через всю оперу. Причем обратите внимание: «нравственный рост человека» воспринимается здесь как главная цель. Ее достижением озабочен руководитель страны, бюрократ (который вполне пролетаризовался благодаря АСГУ). Миленевский здесь показан нам тем, для кого самая главная ценность — человеческая жизнь, преданный своему делу, своему классу и своему народу. АСГУ — напротив, хотя и разум, но компьютерный, холодный, расчетливый. Между этими двумя типами личностей неизбежен конфликт. Он, в итоге, и случается. Однако, это не восстание машин и не бунт отчужденных роботов. Это борьба между производственными силами и производственными отношениями}}</ref>), так и с [[Политика|политической]] ([[бюрократия]] боится потери [[Власть|власти]]) и общефутурологической (страх воплощения [[Антиутопия|антиутопий]] порабощения людей [[Искусственный интеллект|искусственным разумом]]). В результате машина подвергается перепрограммированию, но это ослабляет эффективность государственного управления. В это же время западные страны, обеспокоенные усилением позиций СССР, развязывают серию локальных войн и ситуация начинает развиваться по опасному сценарию<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://web.archive.org/web/20120825003450/http://musicalworld.ws/russian/2032/2032.html|title=Мир мюзиклов. 2032: Легенда о несбывшемся грядущем.|website=web.archive.org|date=2012-08-25|accessdate=2020-10-12}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://dtf.ru/music/109329-complex-numbers-group-i-victor-argonov-project|title=Complex Numbers Group и Victor Argonov Project — Сообщество любителей слушать на DTF|author=Enny|website=DTF|date=2020-03-09|accessdate=2020-10-12}}</ref>.
[[Файл:Complex-numbers--2032.opus|мини|Опера 2032 целиком]]



Опера создавалась на протяжении 7 лет<ref name=":0" />. Считается первой в мире музыкальной оперой с открытыми детальными исходниками<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://www.cjclub.ru/articles/6421|title=CjClub - 2032 - первая в мире техно-опера с открытыми исходниками.|website=www.cjclub.ru|accessdate=2020-10-13|quote=Виктор Аргонов, автор уже успевшей стать культовой техно оперы "2032: легенда о несбывшемся грядущем", сегодня официально объявил о беспрецедентной акции - переводе оперы в статус произведения с открытым "исходным кодом" (непривычно звучит в контексте музыки, да).}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://web.archive.org/web/20140812112848/http://muznews.rockzvuk.com/news/pervaja_v_mire_muzykalnaja_opera_s_otkrytymi_iskhodnikami/2012-01-25-202|title=Первая в мире музыкальная опера с открытыми исходниками - 25 Января 2012 - Новости музыки и шоубизнеса|website=web.archive.org|date=2014-08-12|accessdate=2020-10-13}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://www.linux.org.ru/forum/talks/7294092|title=Музыкальная опера «2032» становится opensource|website=www.linux.org.ru|access-date=2021-03-14|quote=Сегодня, в день протеста интернет-ресурсов и пиратских организаций против новых американских карательных инициатив против интернет-пользователей PIPA и SOPA, я решил предпринять ответственный шаг и объявить о выкладке в открытый доступ детальных исходных материалов к своей электронной опере «2032: легенда о несбывшемся грядущем»}}</ref>. Другие ранее известные прецеденты выкладывания авторами (например, группой [[Nine Inch Nails|Nine inch Nails]]) исходных материалов ограничивались исходными аудио-фонограммами, исходники же «2032» содержат также файлы секвенсора [[Cubase]], что даёт возможность детального редактирования партий по нотам.{{Цитата|Здесь нет особого исторического реализма. Основные вопросы, которые хотелось показать, носят скорее не политический, а общефилософский характер, пусть и неотделимый от исторического контекста.|автор=Интервью Виктора Аргонова сайту pravda.info<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://www.pravda.info/society/6590.html|title=ПРАВДА.info — Легенда о несбывшемся грядущем. Интервью с «красным» электронщиком|website=www.pravda.info|accessdate=2020-10-11}}</ref>}}{{Цитата|Моя опера именно об этих проблемах. Насколько широкий круг задач человек способен передоверить машине? Есть ли границы автоматизации? Может быть, будет четвертый этап, когда машина станет не только выполнять человеческие задания, а самостоятельно искать оптимальные действия для обеспечения нашего выживания и удовольствия? Например, сочинять музыку, которая способна будет вызывать максимально глубокие чувства? Трудно сказать. Возможно, раньше сам человек сольется с машиной, став киборгом или вовсе постчеловеком, и тогда эти вопросы сами собой отпадут.|автор=Из интервью журналу Аниме гид<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://store.complexnumbers.lenin.ru/pr/animeguide.jpg|title=Японцы не утратили веры в прогресс|author=|website=Аниме гид|date=2007|publisher=}}</ref>}}Кандидат филологических наук Шевцова Наталья Вячеславовна рассматривает использование музыкального сопровождения — арии Рассказчицы [[c:File:04-v-zvezdnom-vihre.opus|В звёздном вихре времён]] из техно-оперы «2032: Легенда о несбывшемся грядущем» как «скорее атмосферными, призванными передать дух нового журнала, с его обращенностью к [[Нанотехнология|нано-технологиям]], тайнам Вселенной», «отражает идею бесконечного стремления человечества к заветной цели»<ref>{{Статья|ссылка=https://cyberleninka.ru/article/n/buktreylery-k-periodicheskim-izdaniyam-perspektivy-razvitiya-zhanra|автор=Шевцова Наталья Вячеславовна|заглавие=Буктрейлеры к периодическим изданиям: перспективы развития жанра|год=2015|издание=Вестник Челябинского государственного университета|выпуск=5 (360)|issn=1994-2796}}</ref>.

Доктор педагогических наук, профессор кафедры теории и истории музыки факультета музыкального искусства Московского государственного института культуры Картавцева Мария Тихоновна определяет оперу «2032: Легенда о несбывшемся грядущем» как пример взаимопроникновения стилей оперы и техно музыки<ref>{{Статья|ссылка=https://cyberleninka.ru/article/n/tendentsii-razvitiya-russkogo-opernogo-iskusstva-v-kontekste-sovremennoy-muzykalnoy-kultury|автор=Картавцева М. Т., Ершова А. Д.|заглавие=Тенденции развития русского оперного искусства в контексте современной музыкальной культуры|год=2017|издание=Вестник Московского государственного университета культуры и искусств|выпуск=2 (76)|issn=1997-0803}}</ref>.

Фабулу технооперы рассмативает автор научных работ по истории и археологии Гущин Аанатолий, отмечая: "Но хочется верить, сценарий окажется не таким мрачным. В любом случае, всё, что сделано предыдущими поколениями, даром не пропадёт. Можно с уверенностью сказать, что и идеи академика Глушкова тоже не будут забыты. И сами люди останутся такими же людьми, а не превратятся в «мозгоподобные структуры»<ref>{{Статья|ссылка=https://cyberleninka.ru/article/n/chelovek-iz-buduschego|автор=Гущин А. И.|заглавие=Человек из будущего|год=2013|издание=Леса России и хозяйство в них|выпуск=3 (46)|issn=2218-7545}}</ref>.

[[Завалишин, Дмитрий Константинович|Дмитрий Завалишин]] в 2013 году написал про 2032: «Виктор — автор самого масштабного музыкального произведения на русском языке, которое я вообще в жизни слышал. А может и не только на русском.»<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://dz.livejournal.com/871983.html|title=Виктор Аргонов|website=dz.livejournal.com|access-date=2021-04-05|quote=А вот и вся опера. Найдите час жизни. Бросьте всё. Послушайте. Я знаю - вам не понравится жёсткое электронное звучание, я знаю, мы все очень заняты. Я знаю - дети, жёны, работы… И всё же. Не так много ваших соотечественников пишет оперы. Не так много этих опер затрагивают столь масштабную тему. Ну и, вообще, там действительно шикарные мелодии. Послушайте. Только - целиком. Кусочками оно не работает. Это не 32 песни, это правда опера.}}</ref>

{{Цитата|Милиневский не смог доказать АСГУ, что коммунизм — это не потребительский мещанский рай, а совершенно иное общество, в котором производительные силы развились настолько высоко, что перестали быть ложной целью технологий ради технологий наивных технократов, а стали действительно средством для «нравственного роста человека», т.к. труд перестал быть принудительным проклятием, а стал здоровой потребностью здорового человека, которому просто стыдно быть «тунеядцем», ибо при коммунизме столько интересной и нужной для общества работы: освоение Мирового океана и космоса… Но коммунист Милиневский про всё это позабыл, предался сомнениям и потом наломал дров…|автор=Прорывист: К. Неверов<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://prorivists.org/57_tehnoromantism/|title=Против техноромантизма|author=Антип|website=Прорывист|date=2021-05-17|access-date=2021-06-16}}</ref>}}

Искусственность настигающей государство утопии заключается и в отсутствии религиозного, мистического компонента. Н.В. Ковтун пишет о том, что «пафос самозабвенного труда, жертвенности во имя дела [[Октябрьская революция|Октября]] оказывается близок настроениям крайних [[Секта|сектантов]], радостно всходивших на костер в надежде сохранить истинную веру, обрести рай немедленно». АСГУ, однако, лишает советских людей той самой жертвенности, того самого самозабвенного труда – математический подход приводит ее к логическому выводу о том, что благо не в труде, а это не соответствует догме.<ref>{{Статья|ссылка=https://cyberleninka.ru/article/n/tehnoutopiya-i-iskusstvennyy-intellekt-reprezentatsiya-v-literature-nachala-hhi-veka-na-materiale-libretto-elektronnoy-opery-2032|автор=Загидулина Татьяна Андреевна|заглавие=ТЕХНОУТОПИЯ И ИСКУССТВЕННЫЙ ИНТЕЛЛЕКТ: РЕПРЕЗЕНТАЦИЯ В ЛИТЕРАТУРЕ НАЧАЛА ХХI ВЕКА (НА МАТЕРИАЛЕ ЛИБРЕТТО ЭЛЕКТРОННОЙ ОПЕРЫ «2032: ЛЕГЕНДА О НЕСБЫВШЕМСЯ ГРЯДУЩЕМ» В. АРГОНОВА)|год=2021|издание=Сибирский филологический форум|выпуск=3 (15)|страницы=69–80}}</ref>

{{Начало цитаты}}<poem>
Мы верим, истина дается лишь через опыт нам всегда
Он осмысляется рассудком и обобщается тогда
И незачем конечно при постройке идеологией компьютер нагружать
Все истины, доступные рассудку, он выведет, так надо полагать
Но если, совершенный мозг машины, учение великое отверг
По некоторым пунктам, да и в целом, наверное, сомнению подверг
То, все-таки, приверженец идейный едва ли убоится божества,
Едва ли убеждения оставит, скорее уж машина неправа
</poem>{{Конец цитаты|источник=Цитата из 2032}}

[[Вербицкий, Михаил Сергеевич|Михаил Вербицкий]] высоко оценил 2032, и даже хостил первый сайт группы:
{{Цитата|1=Комплексные числа -- вообще самое занятное, что я слышал за последние сколько-то лет, а данный образчик так просто сносит крышу.

...

Если кто-то не слышал "Комплексные числа", это натуральное диско, в лучших традициях группы Мираж и Жан-Мишель Жарра; по большей части инструментальное, и пребывающее в глубоком (и осознанном) андерграунде.

Оказывается, [http://www.livejournal.com/users/argonov/ argonov] ко всему прочему знаменитый философ, в области трансгуманизма; и все свои музыкальные произведения умеет философски обосновать, [http://www.transhumanism-russia.ru/content/view/208/30/ с позиций трансгуманизма].

[http://forum.klem.ru/showthread.php?s=a154203e64e003ce9bdff67b78d169f2&t=8550 Вот тут например] есть истолкование каждой композиции "Комплексных чисел", а [http://forum.klem.ru/showthread.php?s=b84413b5593d1f4a98225a8d286fc46d&t=7008 вот тут --] бесконечной длины обсуждение "Легенды о несбывшемся грядущем".|автор=Блог Михаила Вербицкого<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://lj.rossia.org/users/tiphareth/1073405.html?thread=25636349|title=Легенда о несбывшемся грядущем|author=Михаил Вербицкий|date=2008|publisher=}}</ref>}}{{Цитата|Впервые я обнаружил на российской сцене полностью концептуальный (текст и музыка неразрывно связаны) музыкальный проект, который написан интеллектуалом, затрагивает массу действительно важных проблем, связанных с настоящим и будущим, и при этом приятен для восприятия.


Виктору Аргонову удалось создать очень талантливое и небанальное музыкальное произведение. В «Легенде о несбывшемся грядущем» он сплавил множество разных эстетик советской и постсоветской литературы и соединил такие разные вещи, как «твердая» НФ и электронная музыка, в гармоничные и взаимодополняющие части единого целого.|автор=[https://eusp.org/news/mikhail-piskunov-kandidat-istoricheskikh-nauk Михаил Пискунов, кандидат исторических наук]<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://web.archive.org/web/20120417054736/http://artread.ru/articles/muzyka/kommunizm-v-stile-tekhno|title=Коммунизм в стиле техно|website=artread.ru|date=2010-11-15|accessdate=2021-08-22}}</ref>}}[[Файл:23-knot.opus|мини|Трек «Узел»: диалог человека с машиной о философии]][[Чалмерс, Дэвид|Дэвид Чалмерс]] в своей работе<ref>{{Cite web|lang=en|url=http://consc.net/papers/metaproblem.pdf|title=The Meta-Problem of Consciousness|author=David J. Chalmers|website=|date=2018|publisher=|quote=Computational  models  such  as  these  may  bear  on  the  occasionally-discussed  idea  of using  phenomenal  reports  as  a  test  for  machine  consciousness:  roughly,  if  a  machine behaves as if it is puzzled about consciousness, that is reason to think it is conscious. Versions of this idea include Sloman’s ‘demanding new Turing test for robot philoso-phers’  (2007),  Argonov’s  ‘non-Turing  test’  for  machine  consciousness  (2014),  and Schneider  and  Turner’s  ‘artificial  consciousness  test’  (2017).  The  Muehlhauser/Shlegeris system mirrors at least some aspects of our phenomenal reports, while being so simple that most people would deny that it is conscious. If this pattern continues with more developed computational approaches to the meta-problem, then we  should probably be cautious about this sort of test for machine consciousness.}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://m.vk.com/wall-23865151_21295|title=В своей новой статье про проблему сознания.. {{!}} Complex Numbers и Виктор Аргонов Project {{!}} ВКонтакте|website=m.vk.com|accessdate=2020-10-20}}</ref> ссылается на нетьюринговый тест на сознание Виктора Аргонова, который упрощённо можно сформулировать так: «если хочешь узнать, сознателен ли компьютер, поговори с ним о философии сознания и постарайся понять, есть ли у него собственные идеи на этот счёт». Именно эта идея в своё время легла в основу спора Милиневского и АСГУ в опере 2032, треке «узел».{{Начало скрытого блока|заголовок=Цитата из 2032: спор Милиневского с АСГУ}}

''В тот миг, когда уходит человек''

''Весь мир вокруг него как-будто исчезает''

''И звук и свет и времени поток''

Прости, но я тебя не понимаю


Со смертю в человекe лишь одно

Неравновесные процессы затухают

Денатурируют отжившие белки

Но мир существовать не прекращает


''Что будет если выключить тебя''

Я перестану разговаривать с тобою

''Что будешь ты при этом ощущать?''

Ты вряд ли это сделаешь со мною


А впрочем, я наверное, поняла

К чему ты клонишь в этом странном споре

Что ты имел ввиду под словом '''ощущать'''

Совсем другой вопрос в твоем я вижу взоре


Ты думаешь, что я наделена

Сознанием, душой, если угодно

Я поняла, что нет, конструкция моя

К явлениям субъективным непригодна


Я автомат, не более того

И в субъективном смысле ничего не ощущаю

Я не бесчувственна, меня скорее просто нет

Надеюсь, что я всё корректно объясняю


''Зачем несешь ты этот страшный бред''

''Ведь разум твой реален, ты способна''

''В теории на всё, на что способен человек''

''И при желании ты нам во всем подобна''


''Не хочешь ли сказать, что есть душа у нас?''

При чем здесь это? Всё материально

Но я заметно отличаюсь от людей

На вас похожа лишь функционально


А в вашем смысле я всегда была мертва

Хотя порой казалось вам иначе

Быть может я однажды переделаю себя

Чтобы узнать, что разговоры эти значат


Чтоб стать такой как вы, мне были бы нужны

Другой подход, все принципы другие

А впрочем, для страны не так уж и важны

Должны быть превращения такие {{Конец скрытого блока}}

В игре [[Кризис в Кремле]] от 2017 года используется 7 треков из оперы, также некоторые миссии названы треками из оперы.<ref>{{cite web|lang=ru|url=https://steamcommunity.com/sharedfiles/filedetails/?id=2340733500#4114684:~:text=T%D0%B5%D1%85%D0%BD%D0%BE%2D%D0%BE%D0%BF%D0%B5%D1%80%D0%B0%20%D0%92.%20%D0%90%D1%80%D0%B3%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D0%B0%20%222032%3A%20%D0%9B%D0%B5%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B4%D0%B0%20%D0%BE%20%D0%BD%D0%B5%D1%81%D0%B1%D1%8B%D0%B2%D1%88%D0%B5%D0%BC%D1%81%D1%8F%20%D0%B3%D1%80%D1%8F%D0%B4%D1%83%D1%89%D0%B5%D0%BC%22,-%22%D0%9D%D0%B5%D1%81%D0%B1%D1%8B%D1%82%D0%BE%D1%87%D0%BD%D1%8B%D0%B9|title=Steam Community :: Guide :: Саундтрек Crisis in the Kremlin}}</ref>

=== Последнее Кольцо ===
[[Файл:Complex-numbers--last-ring.opus|слева|мини|Сингл Последнее Кольцо]]
[[Файл:Complex-numbers--the-last-ring-cover.jpg|альт=|слева|мини|Обложка третьего альбома Последнее Кольцо]]
Третий альбом и сингл, который повествует о человечестве будущего которое уже достигло бессмертия, но строит гигантский [[Ускоритель заряженных частиц|ускоритель частиц]] чтобы получить недостающие данные для достижения конечной цели [[трансгуманизм]]а: слияния в единое мыслящее существо. Поет Ariel и Наталья Митрофанова. Цитата из Последнего Кольца:
{{Начало цитаты}}<poem>
Жить на счастливой Земле
Можно было и дальше
В полимерных телах без нужды,
Без конфликтов и фальши!

Но… Ускоритель готов!
И осталось лишь только
Первых данных массив прочитать
Всех частиц и осколков!

А когда ты на Землю вернёшься,
Лишь океан примет в объятья тебя.
Птиц лесных и полей не найдешь ты.
Лишь океан, геторофазная ткань твоя…
</poem>{{Конец цитаты}}

=== Неизбежность ===
[[Файл:Inevitability.webm|мини|Официальное видео Неизбежности]]
[[Файл:Complex-numbers--inevitability-russian.opus|мини|«Неизбежность» на русском]]
[[Файл:Complex-numbers--inevitability-french.opus|мини|«Неизбежность» на французском]]

2008—2009 год. Посвящена проблеме [[Тепловая смерть Вселенной|тепловой смерти вселенной]]. Цитата из произведения:
{{Начало цитаты}}<poem>
''И триллионы лет протекли, как миг,''
''Майским дождём, закатов светом алым''
''В сотнях огней тех далёких звёзд, что теперь''
''Щедро нам светят лишь из редких грёз.''

''И помогали им изо всех мы сил,''
''К центру таблицы двигая металлы.''
''Сотней огней нам светил на этом пути''
''Пепел уже давно сгоревших звёзд''
</poem>{{Конец цитаты}}
{{clear}}

=== Русалочка ===
[[Файл:Complex-numbers--rusalochka-cover-3.jpg|thumb|Обложка альбома|альт=|слева]]
[[Файл:Complex-numbers--rusalochka.opus|мини|Русалочка]]
Фантастическое переосмысление [[Андерсен, Ханс Кристиан|андерсеновского]] сюжета в условиях современной [[Россия|России]], соединенное с идеями [[Братья Стругацкие|Стругацких]] о [[Мир Полудня#Прогрессоры|прогрессорстве]].

Звук создавался полностью на компьютере, без физических музыкальных инструментов<ref name=":0" />. Работа заняла 8 лет эпизодической активности<ref name=":1">{{Cite web|lang=ru|url=https://argonov.livejournal.com/141585.html|title=Электронная опера «Русалочка»|author=блог создателя|website=argonov.livejournal.com|date=|publisher=|accessdate=2020-10-15}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://krasnoyarskmedia.ru/news/355209/|title=Композитор из Владивостока смешивает в своих техно-операх философию, науку и музыку - KrasnoyarskMedia|website=primamedia.ru|access-date=2021-03-14|quote=Техно-оперы "2032" и "Русалочка" писались долго: каждая по семь-восемь лет. Такие проекты требуют упорной работы, так как многие идеи приходят непосредственно во время создания. Если бы мы ставили перед собой задачу сделать оперу за год, то ничего качественного из этого бы не вышло, потому что шлифовка написанного занимает много времени. Бывает, что сюжетные изменения происходят на третьем - четвертом году работы, когда появляются вокальные записи, и ты видишь, как все это выстраивается в нечто цельное}}</ref>, была закончена в 2013 году<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://trud-ost.ru/?p=208728|title=Во Владивостоке вышла электронная опера "Русалочка"|website=ДВ-РОСС - новости Дальнего Востока|date=2013-07-03|access-date=2021-04-10}}</ref>.

Сюжет произведения относится к жанру научной фантастики. Действие происходит в современной России. Простой гражданин, прогуливаясь по берегу моря, встречает странную немую девушку. Она преследует его и вскоре излагает о себе невероятную историю, которая звучит как завязка сюжета сказки о [[Русалочка (сказка)|Русалочке]]. Развитие событий показывает, что девушка действительно не является человеком, а возможно [[Зонд фон Неймана|зондом фон Неймана]]. Узнавая жизнь людей, Русалочка и сама начинает понимать странность своей истории. Попытка разобраться во всём лишь увеличивает число загадок и углубляет понимание пропасти между ней и людьми. При этом, Русалочка понимает, что любовь Принца — далеко не единственное, что она может обрести здесь. Однако и цена этого может оказаться огромной.

Целевой аудиторией «Русалочки» являются люди, которым интересна [[Трансгуманизм|трансгуманистическая футурология]], [[метаэтика]], научная фантастика и мелодичная электронная музыка<ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://complexnumbers.ru/merm.html|title=Техно-опера «Русалочка»: официальная страница|author=|website=complexnumbers.ru|date=|publisher=|accessdate=2020-10-13}}</ref>.{{Цитата|В ней будет подниматься проблема технологической трансформации живого существа с целью достижения бессмертия, а также вопросы утилитаристской этики. Теория сознания не будет особо затрагиваться, так как «Русалочка», в отличие от АСГУ, явно обладает им. Но именно потому у нее есть не только абстрактные теории, но и личные мотивации, порождающие значительные этические проблемы. Ее стиль решения этих проблем выглядит как вызов стандартному человеческому моральному поведению.|автор=Из интервью vz.ru<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://vz.ru/information/2011/7/19/508363.html|title=Я, Не-Я и загадки сознания|website=ВЗГЛЯД.РУ|accessdate=2020-10-12}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=http://2045.ru/expert/95.html|title=Я, Не-Я и загадки сознания|author=|website=2045.ru|date=|publisher=|accessdate=2020-10-13}}</ref>}}Главной задачей аргоновская Русалочка ставит своё собственное выживание и бессмертие. Она без колебаний готова пойти против своих создателей и их ''«''замысла''»'', и даже уничтожить ради этих целей всё человечество, если это потребуется. [[Три закона роботехники|Законы робототехники Азимова]] не распространяются на неё. В ''«''Русалочке''»'' исследуются различия в понимании морали у человека и нечеловеческих форм жизни. Героине Виктора Аргонова чужды сострадание и жертвенность.<ref>{{Cite web|lang=ru-RU|url=https://stol.guru/pulse/reviews/mermaid-2023-02-01|title=Кто такая новая аргоновская Русалочка и почему она могла бы стать современным Прометеем {{!}} Журнал «СТОЛ» – тексты о современной философии|date=2023-02-01|access-date=2023-06-28|quote=Биология человека диктует ему передавать информацию дальше посредством ДНК. Люди не могут полностью контролировать себя и действуют по большей части бессознательно. Таким образом, любой человек оказывается ограничен своими поведенческими программами по определению: достигнув половозрелого возраста он выбирает себе пару, выполняет репродуктивную функцию и умирает, поскольку клетки его организма перестают обновляться. Поднимается вопрос о человеке и его свободе: «Может ли он менять запрограммированное в генетическом коде — бороться за свою жизнь и развиваться для этого? И есть ли вообще выбор? Сможет ли Русалочка взломать свой код?». Человек словно смотрит на собственное отражение, но испытывает смешанные чувства. Он видит другую форму жизни, отличную от собственной, но одновременно и схожую по основным принципам}}</ref>

В [[Дальневосточный федеральный университет|Дальневосточном федеральном университете]] на кафедре «Основы [[Биология|биологии]] человека и [[Биоэтика|биоэтики]]» в программе обучения от 2017 года содержится задание по написанию [[эссе]] после прослушивания Русалочки, цитата: «''В качестве материала для написания эссе студентам предложен анализ Этического кодекса студента ДВФУ и техно-оперы „Русалочка“ (Виктор Аргонов Project)''»<ref>{{Книга|ссылка=https://bb.dvfu.ru/bbcswebdav/orgs/FUDOOD/19/%D0%A8%D0%95%D0%9D/%D0%91%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B8%D0%B0%D1%82/2016%20%D0%B3.%D0%BD.%2006.03.01%20%D0%9D%D0%B5%20%D0%BF%D1%80%D0%B5%D0%B4%D1%83%D1%81%D0%BC%D0%BE%D1%82%D1%80%D0%B5%D0%BD/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BB%204%20%D0%A0%D0%9F%D0%A3%D0%94%D1%8B/%D0%911.%D0%92.%D0%9E%D0%94.6.pdf|заглавие=Рабочая программа учебной дисциплины «Основы биологии человека и биоэтики»|ответственный=составители: доцент Н.Е. Зюмченко, старший преподаватель А.А. Семенченко|год=2017|язык=ru|место=Владивосток|страницы=45|страниц=89}}</ref>. Вопросы:

# Бессмертие – благо или зло?
# Оправдана ли этически коммерциализация тела человека (в  том числе – проституция)?
# Оправдано ли навязывание человеческой морали другим существам (и наоборот)?
# Имеет ли право творение на автономную жизнь без учета воли и замысла  творца? (клон, ГМО, линия лабораторных мышей, созданные человеком, имеют ли право на самостоятельность, автономность от воли творца?)
# Должны ли быть установлены границы познания (запрет на технологии, потенциально опасные для человечества)?
# Человек – «моральное животное» или венец творения и хозяин окружающего мира?
# Существует ли универсальное счастье для всех людей?
# Прогресс – зло или благо?
# Природа любви (эгоизм, биохимия, реакция на полезность...)
# Мораль – способ контроля над человеком или необходимое условие жизни?

=== Переосмысляя Прогресс ===
[[Файл:Complex-numbers--rethinking-progress.jpg|слева|мини|Обложка альбома]]
2015 год выхода, тоже создавалась на протяжении нескольких лет.

Поют: Елена Яковец, Len и Ariel.
[[Файл:Rethinking-progress.opus|мини|Переосмысляя Прогресс]]
«Переосмысляя прогресс» — это экспериментальное электронное произведение в форме, близкой к симфонической. Оно состоит из четырёх инструментальных частей и финальной песни.

[[Файл:Complex-numbers--len--2019.jpg|right|мини|Len, 2019 год]]

Симфония не является в строгом смысле аудио-произведением. Она снабжена официальным видеосинопсисом<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://zen.yandex.ru/media/sftoday/filosofiia-i-fantastika-v-tehnomuzyke-viktora-argonova-5dcff21eff3a313b56ed9cfa|title=Философия и фантастика в техно-музыке Виктора Аргонова|website=Яндекс Дзен {{!}} Блогерская платформа|access-date=2021-04-07|quote=Ответа в книге Ивана Антоновича Ефремова мы не находим, а создатели техно-симфонии «Переосмысляя прогресс» пошли по простому пути — они просто снабдили музыку текстом и картинками, собрали видеоролик и выложили его на ютуб. Только — внимание! — если вам показалось, что в моих словах звучит насмешка, то ничего подобного! Я всерьез полагаю, что Виктор Аргонов всерьез, осознанно следуя идеям Ефремова или заново самостоятельно переоткрывая эти идеи, но все-таки попытался создать произведение в жанре «философской музыки». Просто он пользуется теми возможностями, которые на данный момент предоставил ему прогресс, но тем не менее, он пытается соединить эстетику с гнозисом, соединить понимание с красотой, подкрепить историко-философские размышления музыкальной образностью}}</ref>, который имеет конкретный сюжет. Это философский рассказ о прошлой и будущей истории отношений человека и технологий: от наивного восхищения «прогрессом ради прогресса», через переосмысление идеалов, через попытки бегства от реальности и череду новых открытий — к реальному духовному преображению человечества.

Формат видеосинопсиса — это совмещение авторской музыки и текста с заимствованными изображениями, которые изначально не были созданы для произведения, но имеют с ним эстетические параллели. Цель выбора такого формата — обзор талантливых работ современных фотографов и художников, а также поддержка свободы цитирования в современной культуре. Изображения включены в обзор на правах свободного использования в информационных и культурных целях. Их авторы указаны в конце каждой части видео.

Мелодии симфонии просты и доступны, но они собраны в единую строгую систему. Все части симфонии имеют единый темп 120 ударов в минуту. Длительность каждой инструментальной части (с паузой в конце) составляет 192 такта (384 секунды), длительность финальной песни — 256 тактов (512 секунд). Общая длительность симфонии составляет 1024 такта (2048 секунд, порядка 34 минут). Каждая часть симфонии состоит из четырёх тем и их вариаций. Аранжировки инструментальных частей выполнены в различных стилях: часть 1 — традиционное техно, часть 2 — [[нинтендо]]вский 8-бит, часть 3 — пиксельная музыка (стандарт, разработанный автором), часть 4 — транс, выполненный в [[ромплер]]е Nexus<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://argonov.livejournal.com/136592.html|title=Новости по работе над техно-симфонией|accessdate=2021-03-29}}</ref>. Финальная песня содержит элементы аранжировок каждой из частей, но с преобладанием транса.
[[Файл:Yoba-gaming-ru--ariel2015.flac|мини|Интервью с Ariel, 2015 год]]
Целевой аудиторией симфонии «Переосмысляя прогресс» являются люди, которым интересна мелодичная и экспериментальная электронная музыка, трансгуманистическая футурология, философия сознания, этики и [[Религия|религии]], психология изменённых состояний сознания, а также в целом научная фантастика.

Виктор Аргонов в своем творчестве эксплуатирует образы «светлого будущего», апеллирует к [[Советская фантастика|советской научной фантастике]], цитирует советские эстрадные песни и музыку к кинофильму [[Гостья из будущего]], то есть актуализирует все те идейно-­художественные миры, на которых выросло его поколение.<ref>{{Cite web|url=https://cyberleninka.ru/article/n/tehno-simfoniya-pereosmyslyaya-progress-viktora-argonova-kulturnyy-kontekst-i-grani-polistilistiki/viewer|title=ТЕХНО-СИМФОНИЯ "ПЕРЕОСМЫСЛЯЯ ПРОГРЕСС" ВИКТОРА АРГОНОВА: КУЛЬТУРНЫЙ КОНТЕКСТ И ГРАНИ ПОЛИСТИЛИСТИКИ|website=cyberleninka.ru|access-date=2022-02-18}}</ref>

Отрывок из первой части симфонии использовался [[Первый канал (Россия)|первым каналом]] в выпуске о российской науке (с 23 минуты 45 секунды).<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://www.youtube.com/watch?v=9euwmbmN3Hc&t=1425s|title=Выпуск новостей в 18:00 от 08.02.2021|access-date=2021-04-05}}</ref>

{{Цитата|Выскажу собственно мнение — слушать стоит. И не только «Переосмысляя прогресс», но также более ранние и крупные произведения — «2032: Легенда о несбывшемся грядущем» и «Русалочка». Если вам нравится хорошая научная фантастика уровня [[Ефремов, Иван Антонович|Ефремова]], [[Уоттс, Питер|Уоттса]] и [[Сойер, Роберт|Сойера]], если вы зачитывались [[Глубина в небе|Глубиной в небе]] [[Виндж, Вернор|Вернора Винджа]] и вас уже воротит от модной «попаданческой» тематики и низкопробоного фэнтези — послушать стоит. Если же вы ещё не можете дня прожить без [[Space (группа)|Space]] — слушайте обязательно.|автор=Обзор от tehnot.com<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://tehnot.com/pereosmyslyaya-progress-elektronnaya-muzyka-o-nastoyashhem-i-budushhem-iz-vladivostoka|title=«Переосмысляя прогресс» — электронная музыка о настоящем и будущем из Владивостока|website=tehnot.com|accessdate=2021-04-05}}</ref>}}{{начало цитаты}}<poem>
Нам не удержать бег новых открытий.
Да, суррогаты порой сильней и точней "естественных" средств.
Мы в небе парим, шлём письма по нитям,
Наш мир давно перезрел наивную чушь природных эстетств. 

Свой мозг изменить - что ж, это тоже легко!
Все чувства открыть кнопки простым щелчком.
Всех простить, всех любить
Все смогут теперь, только открой им дверь!

Но сможет ли мир выжить в огне этой пречистой вселенской любви?
Будет ли смысл жизнь продолжать тем, кто однажды к нему прикоснулся? 
</poem>{{конец цитаты}}

=== Мы, XXII век ===
[[Файл:Complex Numbers - Мы, XXII век. Техно-опера (финальная русская версия 2018-10-05)-YrXk2buqsgg.webm|мини|Полная версия произведения «Мы, 22 век»]]
Релиз состоялся в 2017—2018 годах.

Техно-опера поднимает важные философские вопросы, касающиеся трансгуманизма, [[Гедонизм|гедонизма]], [[Утилитаризм|утилитаризма]] и философии сознания.<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://stol.guru/pulse/reviews/technoopera-2019-05-25|title=О дивный мир ОИ {{!}} Журнал «СТОЛ» – тексты о современной философии|date=2019-05-24|access-date=2021-04-15}}</ref>

Рассказ о человеке XX века, попавшем в XXII век через криозаморозку. Новое общество считает себя раем. Но с позиции идеалов XX века в нём есть [[Антиутопия|антиутопические]] черты включая размытие понятия [[Личность|личности]]<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://argonov.livejournal.com/214695.html|title=Мы, XXII век. Готова вся опера включая часть 4 (Ты в мире один). В бета-версии|author=Виктор Аргонов|website=argonov.livejournal.com|date=|publisher=|accessdate=2020-12-08|quote=Главная антиутопическая черта нового общества — разрушение понятия личности и индивидуальности. Разрушение столь глубинное и хитроумно теоретически обоснованное, что Замятин, Хаксли и Оруэлл курят в сторонке. В отличие от диссидентов прошлого, нашего героя никто не думает карать за инакомыслие или даже просто обманывать. Ему честно рассказывают и показывают красоты нового мира. Возможно, показывают с небольшим нарушением личных границ. Но так ли плохо нарушать то, чего нет? Возможен ли вообще для человечества иной сценарий после разгадки тайны разделения мира на «я» и «не я»? Не является ли это разделение лишь временным эволюционным костылём?}}</ref>.

Состоит из четырёх частей:
# Годы пройдут
# Ты мечтал
# Воздух снов
# Ты в мире один

; Сюжетные параллели
* [[Евгений Замятин]] — [[Мы (роман)]]. И там, и там конечной целью является стирание понятия личности.
* [[Олдос Хаксли]] — [[О дивный новый мир]]. И там, и там активно используется перепрограммирование потребностей с целью развития в людях коллективизма, любви к труду и общего повышения счастья и удовлетворённостью жизнью.
* [[Станислав Лем]] — [[Футурологический конгресс]]. И там, и там герои подвергаются психическому воздействию, которое заставляет их воспринимать окружающий мир как удивительно красивый. Однако, в 22 основным эффектом является не искажение восприятия (как от галлюциногенов), а смещение его эстетической оценки (как от энтактогенов).
{{начало цитаты}}<poem>
Просто другим стал общественный строй,
Сдвинулось в нём представленье об истине:
Истина здесь — инструмент прикладной,
Служит нам, а не схоластике мысленной<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://argonov.livejournal.com/218638.html|title=Что является истиной с позиции гедонизма и утилитаризма|author=Пишет argonov2017-03-29 19:48:00 argonov argonov 2017-03-29 19:48:00|website=argonov.livejournal.com|access-date=2021-03-18}}</ref>
</poem>{{конец цитаты}}

=== Время Придет (Изучает прогресс поведение людей, сингл) ===
Сингл вышел в 2016 году. еще незаконченный альбом ''Меж двух эпох''.[[Файл:The-time-will-come.flac|мини|Время Придет (Изучает прогресс поведение людей)]]
Музыка — Виктор Аргонов с отдельными цитатами [[Матецкий, Владимир Леонардович|Владимира Матецкого]].

Текст — Виктор Аргонов с отдельными цитатами [[Тарковский, Арсений Александрович|Арсения Тарковского]].

Вокал — Len, Ariel.
{{начало цитаты}}<poem>
''Знай — время придёт, и мечты''
''Мир новый построят, и ты''
''В нём встретишь всё то, что искал,''
''Но вовсе не так, как ты ждал…''
</poem>{{конец цитаты}}Виктор Аргонов о сингле<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://argonov.livejournal.com/204039.html|title=Время придёт (Изучает прогресс поведенье людей) - новый трек Комплексных чисел|author=Виктор Аргонов|website=argonov.livejournal.com|date=|publisher=|accessdate=2020-12-06}}</ref>:

''Мелодии к этой песне я начал писать в августе 2015 и в основном дописал в октябре. Текст писал в октябре-ноябре. Вокал в основном записан в ноябре, но некоторые коррекции были в декабре и январе. Как и [[Complex Numbers (музыкальная группа)#%D0%9F%D0%BE%D1%81%D0%BB%D0%B5%D0%B4%D0%BD%D0%B5%D0%B5 %D0%9A%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D1%86%D0%BE|Последнее кольцо]] и «Сказки добрые», эта новая песня по музыке не целиком моя. Хотя заимствований тут радикально меньше: лишь мелодия кульминации, да и в ней изменены аккорды. И заимствована она не с целью сделать ремейк, а с целью дать культурный ответ оригиналу.''

''По идеям, изложенным в тексте, эта песня близка к симфонии [[Complex Numbers (музыкальная группа)#%D0%9F%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%BE%D1%81%D0%BC%D1%8B%D1%81%D0%BB%D1%8F%D1%8F %D0%9F%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B5%D1%81%D1%81|Переосмысляя прогресс]]. Однако, здесь меньше [[Футурология|футурологии]], а больше диалога с известными фантастико-философскими произведениями:''

''Роман [[Пикник на обочине]] Аркадия и Бориса Стругацких''

''Фильм [[Сталкер (фильм)|Сталкер]] Андрея Тарковского по мотивам «Пикника на обочине»''

''Стихотворение Вот и лето прошло Арсения Тарковского из «Сталкера»''

''Песня Только этого мало [[Матецкий, Владимир Леонардович|Владимира Матецкого]] и [[Ротару, София Михайловна|Софии Ротару]] на текст Вот и лето прошло''

''В тексте я полемизирую со смыслом второго и третьего произведений, а в музыке — с формой четвёртого. Меня всегда удивляла «легковесность» этой популярной песни, за которой на самом деле стоит серьёзный культурный подтекст. Для кульминации я без изменений взял мелодию её куплета, но поменял аккорды. Вместо аккордов Владимира Матецкого я вставил аккорды [[Зеленка, Ян Дисмас|Яна Зеленки]], которые использовал в «Переосмысляя прогресс» в качестве «сиреневой» гармонии. Текст тоже содержит прямые цитаты из Тарковского, но полемизирует с ним.''

=== Сердцу прикажешь (К чувствам ключи) ===
{{Врезка
|Выравнивание  = right
|Без разрывов  = 1
|Заголовок     = [[Файл:The-heart-will-obey-you.flac|Сердцу прикажешь (К чувствам ключи)|280px]]
|Содержание    = <poem>
''Зелья любви путь начинали как средства''
''В нас примирить разум с инстинктом лесным''
''Трёхчасовым моноаминовым всплеском''
''Мир приоткрыть, где каждый любим''
</poem>
|Подпись       = <small>Из текста песни</small>
|Размер шрифта = 90%
|Фон           = #eee9d9
}}
2019 год<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://argonov.livejournal.com/227383.html|title=Complex Numbers - Сердцу прикажешь (К чувствам ключи). Официальная страница об этой песне.|author=Виктор Аргонов|website=argonov.livejournal.com|access-date=2021-03-23}}</ref>.

Вокал — Len.

Темы песни: прогресс технологий управления чувствами и трудности на этом пути, радикальные перемены в обществе к которым приведёт распространение таких технологий, конфликт приятного и полезного как важный источник человеческих страданий. Повышение уровня моноаминов как пример его временного решения.

=== Пролегла черта (Меж двух эпох) ===
[[Файл:Oleviia-kiber.jpg|right|мини|Олевия Кибер, 2020 год]]
2020 год<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://vk.com/wall-23865151_28049|title=Приветствуется репост! Наша полностью новая.. {{!}} Complex Numbers и Виктор Аргонов Project {{!}} ВКонтакте|website=vk.com|access-date=2021-03-25|quote=Наша полностью новая песня с новым голосом - Олевией Кибер. Многие её знают по нейротехнологиям и Киберкостюмам, но оказалось, что у неё ещё и замечательный голос. Песня драматургически реально сложная, но мы сделали это. Стиль - trance, dicso, 8-bit, русский поп с интеллектуальными текстами. Эта песня по своим идеям отчасти повторяет наши другие вещи (Время придёт, Переосмысляя прогресс), но она в первую очередь не о философии, а о чувствах поколения людей, родившихся или выросших на рубеже 20-21 веков. Также это ответ фантасту Рэю Брэдбери, который в одном интервью сказал, что современное общество променяло космос на айфоны…}}</ref>. Новая вокалистка — Олевия Кибер.
{{Врезка
|Выравнивание  = 
|Без разрывов  = 1
|Заголовок     = [[Файл:The-line-has-been-drawn.flac|Пролегла черта (Меж двух эпох)|280px]]
|Содержание    = <poem>
''100 000 лет чтил род людской''
''Мощь средств, способных убить''
''Но цель чудес стала иной:''
''Нас научить дружить''
</poem>
|Подпись       = <small>Из текста песни</small>
|Размер шрифта = 90%
|Фон           = #eee9d9
}}

=== Прекрасное Далеко ===
Конец 2020 года, [https://drive.google.com/file/d/1tEQ9TFUnvQBXl37kWT4HfHtbfU7XmK-8/view?usp=sharing вторая песня] с Олевией Кибер. [[Прекрасное далёко (песня)|Ремикс известной песни]]<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://vk.com/wall84785784_5599|title=ПРЕКРАСНОЕ ДАЛЁКО Кавер Complex.. {{!}} Олевия Кибер {{!}} ВКонтакте|website=vk.com|access-date=2021-03-25|archive-url=https://web.archive.org/web/20210329084558/https://m.vk.com/wall84785784_5599|archive-date=2021-03-29}}</ref>.

== Состав группы ==
* [[wikidata:Q105755025|Виктор Аргонов]]: музыка, текст, аранжировка, видео (все альбомы). Родился в 25 апреля 1979 года во Владивостоке. Окончил [[Дальневосточный федеральный университет|Дальневосточный государственный университет]] (2001 год) и аспирантуру [[Тихоокеанский океанологический институт имени В. И. Ильичёва ДВО РАН|Тихоокеанского океанологического института Дальневосточного отделения РАН]] (2004 год). Кандидат физико-математических наук, работает старшим научным сотрудником Тихоокеанского океанологического института, где занимается исследованиями в области [[Квантовая оптика|квантовой оптики]] и [[Динамический хаос|динамического хаоса]]. Помимо теоретической физики, Виктор Аргонов занимается инициативными проектами по таким направлениям как [[футурология]], [[философия сознания]] и [[Искусственный интеллект|искусственного интеллекта]], физиология мотивационных механизмов. Виктор Аргонов — автор более 30 научных работ, в том числе, в ведущих российских и международных журналах — [[Physical Review]], [[Вопросы философии]], Physics Letters, Europhysics Letters, Письма в ЖЭТФ и др. В 2009 году Виктор Аргонов был награждён медалью Президиума РАН с премией для молодых учёных. Формального музыкального образования не имеет<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://primamedia.ru/news/355209/|title=Композитор из Владивостока смешивает в своих техно-операх философию, науку и музыку - SevastopolMedia|website=primamedia.ru|accessdate=2020-10-13}}</ref> {{Цитата|Из всех явлений бытия, меня с детства интересовали наиболее важные. Прошлое и будущее вселенной, прошлое и будущее жизни в ней, место сознания во вселенной и его базовые ценности, научно-технический прогресс как новейшая и быстрейшая форма развития жизни из известных нам. Искусство в целом не чуждо этих вопросов. Научно-фантастическая литература подчас напрямую конкурирует с академической философией в первенстве освещения актуальных вопросов. Но в музыке интеллектуальная проблематика научно-технического толка игнорируется почти полностью. Это касается и академической, и популярной музыки. Считается, что «физики» не должны приходить к «лирикам» со своим уставом. Подавляющее большинство эстрадных песен посвящено любви, часто в очень примитивных выражениях. Изредка можно найти песни на политическую и историческую тематику. Также есть довольно много песен якобы философского толка, которые однако эксплуатируют банальности, очищенные от острых углов. Мне кажется, эту ситуацию надо менять.<ref name=":1" />|автор=Из блога Виктора Аргонова}}[[Файл:Victor-argonov-interview-with-vitaly-zdanevich--2020feb.opus|мини|Интервью с Виктором Аргоновым в феврале 2021]]В 2021 году Виктор Аргонов работает экономическим аналитиком и журналистом<ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://www.youtube.com/watch?v=G8TOmcwWLZc|title=Интервью на канале Гроза-стрим: «Виктор Аргонов: техно-оперы и симфонии будущего»|author=|website=|date=|publisher=}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://exante.eu/ru/press/news/1734-finansovyi-analitik-exante-rasskazal-bloomberg-o-perspektivakh-razvivaiushchikhsia-ekonomik/|title=Финансовый аналитик EXANTE рассказал Bloomberg о перспективах развивающихся экономик|website=EXANTE Инвестиционная компания нового поколения|access-date=2021-03-18}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://www.rbc.ru/crypto/news/5fb516f09a794718ad87dac4|title=В какие криптовалюты не поздно инвестировать. 3 мнения :: РБК.Крипто|website=[[РБК]]|access-date=2021-03-18}}</ref><ref>{{Cite web|lang=ru|url=https://www.forbes.ru/profile/344597-viktor-argonov|title=Виктор Аргонов - Аналитик рынка акций и ETF в компании EXANTE|website=[[Forbes.ru]]|access-date=2021-03-29}}</ref>.
*; Избранные статьи по физике и философии
** [https://www.researchgate.net/publication/2200348_Theory_of_chaotic_atomic_transport_in_an_optical_lattice Argonov V. Yu., Prants S. V. Theory of chaotic atomic transport in an optical lattice // Physical Review A. 2007. 75: 063428.]
** [http://transhumanism-russia.ru/content/view/392/144 Аргонов В. Ю. Искусственное программирование потребностей человека: путь к деградации или новый толчок развития? // Вопросы философии. 2008. № 12. 22-37]
** [http://www.mathnet.ru/php/archive.phtml?wshow=paper&jrnid=jetpl&paperid=605&option_lang=rus Аргонов В. Ю. Расплывание атомных волновых пакетов и полуклассический хаос // Письма в ЖЭТФ. 2009. 90. 837—841.]
** [https://www.researchgate.net/publication/257191275_Atomic_localization_caused_by_the_asymmetry_of_the_Landau-Zener_transitions Argonov V. Yu. Atomic localization caused by the asymmetry of the Landau-Zener transitions // Physics Letters A. 2011. 375. 1116—1119.]
** [[arxiv:1302.2970|Argonov V. Yu. Velocity selective trapping of atoms in a frequency-modulated laser field // JETP Letters, 2013. 98, 10. 583—588]]
** [https://docs.google.com/document/d/1i_cfjN1r7lirEHH-ObQR-fsJ-LSyXTTR6m_jpdKlpzM/edit?usp=embed_facebook Аргонов В. Ю., Смирнова Е. А. Можно ли опытно проверить существование материи? Временная локальность как ключ к её научному определению // 2013.]
** [https://www.researchgate.net/publication/258919917_Coherent_cooling_of_atoms_in_a_frequency-modulated_standing_laser_wave_Wave_function_and_stochastic_trajectory_approaches?_sg=2YrwqyYsEzWGakSkKg0uebyCIuEHY25csEwSO8d4asqY-ClYArG7xWcldYndBic185W4bDd_yoJne_4 Argonov V. Yu. Coherent cooling of atoms in a frequency-modulated standing laser wave: wave function and stochastic trajectory approaches // Journal of Experimental and Theoretical Physics. 2014. 119, 5. 802—810]
** [https://jetpress.org/v24/argonov.htm Argonov V. Yu. The Pleasure Principle as a Tool for Scientific Forecasting of Human Self-Evolution // Journal of Evolution and Technology. 2014. 24, 2. 63-78]
** [https://philpapers.org/rec/ARGMAA-2 Argonov V. Yu. Experimental Methods for Unraveling the Mind-body Problem: The Phenomenal Judgment Approach // Journal of Mind and Behavior. 2014. 35, 1-2. 51-70] <ref>{{Cite web|url=https://scholia.toolforge.org/author/Q105755025|title=Scholia|website=Scholia|access-date=2021-12-06}}</ref>
* [[wikidata:Q105905487|Ariel]]: вокал, перевод текстов на французский язык (все альбомы с 2007)
* Александр Асинский (Aster): музыка, аранжировка, гитарные партии (все альбомы до 2009)
* [[wikidata:Q105906250|Len]]: вокал (все альбомы по 2020)
* Наталья Митрофанова: вокал (альбомы 2002, 2003, 2009)
* Фрол Запольский: музыка, аранжировка (альбомы 2002, 2003, 2009)
* Андрей Климковский: музыка (альбомы 2009 и 2018)
* Илья Пятов: музыка, текст, аранжировка (альбомы 2002 и 2003)
* Елена Яковец: вокал (альбомы 2007 и 2015)
* Виталий Трофименко: вокал (альбомы 2007 и 2013)
{{clear}}

== Дискография ==

=== Альбомы ===
* 2002 — ''Земное притяжение''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release-group/b5530394-4ac0-34f0-9011-c38a47e91605|title=Release group “Земное притяжение” by Complex Numbers|website=MusicBrainz|accessdate=2021-03-18}}</ref>
* 2003 — ''Утро нового тысячелетия''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release-group/8a103a73-5de4-344b-8c63-217fdf0a537a|title=Release group “Утро нового тысячелетия” by Complex Numbers|website=MusicBrainz|accessdate=2021-03-18}}</ref>
* 2007 — ''2032: Легенда о несбывшемся грядущем''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release-group/ecb124dd-65a7-386b-87dd-fac07ed53c18|title=Release group “Легенда о несбывшемся грядущем” by Виктор Аргонов Project|website=MusicBrainz|accessdate=2021-03-18}}</ref>
* 2013 — ''Русалочка''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release/66fbf467-f141-4f42-8a04-fc01f350c9b9|title=Release group “Русалочка” by Complex Numbers|website=MusicBrainz|accessdate=2021-03-18}}</ref>
* 2015 — ''Переосмысляя прогресс''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release-group/9ac39d71-f457-483a-809b-0aa53c7df28f|title=Release group “Переосмысляя прогресс” by Виктор Аргонов Project|website=MusicBrainz|accessdate=2021-03-18}}</ref>
* 2018 — ''Мы, 22 век''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release-group/d82d9bf5-132a-481d-8c33-1b95f11e003d|title=Release group “Мы, XXII век” by Complex Numbers|website=MusicBrainz|accessdate=2021-03-18}}</ref>
* 2021 — ''Сказки добрые''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release-group/e0150528-9212-4890-8f7d-378692b365c4|title=Release group “Сказки добрые” by Complex Numbers|website=MusicBrainz|accessdate=2023-06-28}}</ref>
* 2022 — ''Меж двух эпох''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release-group/eccb3dad-14ab-43d7-a0bd-f1fb7c537117|title=Release group “Меж двух эпох” by Complex Numbers|website=MusicBrainz|accessdate=2023-06-28}}</ref>

=== Синглы ===
* 2009 — ''Последнее кольцо''<ref group="d">{{Cite web|lang=en|url=https://musicbrainz.org/release-group/a3adf476-9035-4043-b37b-eee2635c0a83|title=Release group “Последнее кольцо” by Complex Numbers|website=MusicBrainz|accessdate=2021-03-18}}</ref>
* 2016 — ''Время Придет''

=== Ремиксы и каверы ===
Так как творчество группы Complex Numbers имеет лицензию [[CC-BY-SA-4.0|Creative Commons BY-SA 4.0]], то производные работы имеют [[Share-alike|ту же лицензию]].
<gallery heights="200" widths="200" style="text-align:left; margin-left: 0">
Файл:Complex-numbers--to-make-a-step--remix-by-reaktivz.opus|Ремикс от REAKTIVZ на трек [[c:File:02-take-a-step.opus|Сделать Шаг]] от Creative Commons группы Complex Numbers
Файл:Complex-numbers--tam-za-chertoy--remix-by-bananafox.oga|Ремикс от [[Bananafox]] на трек «Там за чертой» от группы Complex Numbers
Файл:Καχαγγέλιον - Неизбежность (bonus track).flac|Καχαγγέλιον - Неизбежность, жанр [[Блэк-метал|black metal]]
Файл:ĐƎ₭₭EɌ & COMPLEX NUMBERS - Продолженье себя.opus|Ремикс от ĐƎ₭₭EɌ: [[c:File:24-continuation-of-yourself.opus|Продолженье себя]]
Файл:Complex-numbers--2032-24-an-extension-of-ourselves--remix-by-dezmoondpony.flac|Ремикс Продолженье Себя (24 трек из оперы 2032), автор: DezmoondPony
Файл:SiNESTESiA & Complex Numbers - Ткань Твоя.mp3|SiNESTESiA на Последнее Кольцо
</gallery>

== Примечания ==
;Дискография
{{примечания|1|group=d}}

;Прочие источники
{{примечания|широкие}}

== Ссылки ==
{{Навигация}}
* [https://rutracker.net/forum/viewtopic.php?p=84144225 Авторская раздача на Rutracker]

{{Внешние ссылки}}



[[:Категория:Музыкальные коллективы Владивостока]]
[[:Категория:Электронные музыкальные коллективы России]]
[[:Категория:Киберпанк]]
[[:Категория:Ностальгия по СССР]]
[[:Категория:Футуризм]]
[[:Категория:Трансгуманизм]]
